% This package designed and commented in russian koi8-r encoding.
%
% Лицензия GNU GPL v2 и совместимые
%
% Стиль, задающий соответствие документа ГОСТ 2-105-95.
%
% Автор - Алексей Томин, с помощью списка рассылки latex-gost-request@ice.ru
% Все вопросы, замечания и пожелания сюда: mailto:alxt@yandex.ru
%
% Дальнейшая разработка и поддержка - Михаил Конник,
% связаться можно по адресу mydebianblog@gmail.com
%
% Используется:
%  footmisc.sty для сносок снизу и нумерации на каждой странице
%  amssymb      для русских "меньше или равно" "больше или равно"
%  leqno.clo    формулы правильно
%  caption2     оформление заголовков риснуков и таблиц
%  icomma       запятая в формулах
%  longtable    многостраничные таблицы

\ProvidesPackage{G2-105}[2003/07/07 v1.00 General reqs. GOST 2.105-95]
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}

\newif\if@usehyperref\@usehyperreffalse
\newif\if@usepscyr   \@usepscyrfalse
\newcommand\Gost@encoding{}
\newcommand\Gost@LineSpread{1.3}
\DeclareOption{usehyperref}{\@usehyperreftrue}
\DeclareOption{usepscyr}{\@usepscyrtrue}
\DeclareOption{koi8-r}{\renewcommand\Gost@encoding{koi8-r}}
\DeclareOption{cp1251}{\renewcommand\Gost@encoding{cp1251}}
\DeclareOption{cp866} {\renewcommand\Gost@encoding{cp866} }
\DeclareOption{utf8}{\renewcommand\Gost@encoding{utf8}}
\DeclareOption{econommode}{\newcommand\Gost@LineSpread{1.3}\erroqweqwe}

\ExecuteOptions{a4paper,14pt,final,koi8-r}
\ProcessOptions

%стиль страницы
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\raggedbottom
\onecolumn

%нечто
\newcommand\@pnumwidth{1.55em}
\renewcommand\baselinestretch{}
\@lowpenalty   51                     %
\@medpenalty  151                     %
\@highpenalty 301                     %
\renewcommand\topfraction{.7}         %
\renewcommand\bottomfraction{.3}      %
\renewcommand\textfraction{.2}        %
\renewcommand\floatpagefraction{.5}   %
\renewcommand\dbltopfraction{.7}      %
\renewcommand\dblfloatpagefraction{.5}%
\def\ps@headings{%
  \let\@oddfoot\@empty
  \def\@oddhead{{\slshape\rightmark}\hfil\thepage}%
  \let\@mkboth\markboth
  \def\chaptermark##1{%
    \markright {\MakeUppercase{%
      \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
          \@chapapp\ \thechapter. \ %
      \fi
      ##1}}}}
\def\ps@myheadings{%
    \let\@oddfoot\@empty\let\@evenfoot\@empty
    \def\@evenhead{\thepage\hfil\slshape\leftmark}%
    \def\@oddhead{{\slshape\rightmark}\hfil\thepage}%
    \let\@mkboth\@gobbletwo
    \let\chaptermark\@gobble
    \let\sectionmark\@gobble
}
\setlength\columnsep{10\p@}
\setlength\columnseprule{0\p@}
\setlength\lineskip{1\p@}
\setlength\normallineskip{1\p@}
\setlength\parskip{0\p@ \@plus \p@}
\setlength\leftmargini {2.5em}
\setlength\leftmarginii{2.2em}
\setlength\labelsep  {.5em}
\setlength\labelwidth{\leftmargini}\addtolength\labelwidth{-\labelsep}
\setlength\arraycolsep{5\p@}
\setlength\tabcolsep{6\p@}
\setlength\arrayrulewidth{.4\p@}
\setlength\doublerulesep{2\p@}
\setlength\tabbingsep{\labelsep}
\setlength\fboxsep{3\p@}
\setlength\fboxrule{.4\p@}
\newcommand\appendix{}

% Счётчики общего числа страниц, таблиц, рисунков и источников
\newcounter{totalpage}
\newcounter{totaltable} \setcounter{totaltable} {0}
\newcounter{totalfigure}\setcounter{totalfigure}{0}
\newcounter{totalbib}   \setcounter{totalbib}   {0}
\newif\if@tablesonchapter \@tablesonchapterfalse
\newif\if@figuresonchapter\@figuresonchapterfalse

% На последней странице ставятся метки с номерами
%  - последней страницы
%  - числа таблиц, имеющих caption
%  - числа рисунков, имеющих caption
\def\totalobjects@putlabel{%
 \addtocounter{totalpage}  {\c@page}
 \addtocounter{totaltable} {\c@table}
 \addtocounter{totalfigure}{\c@figure}
 \addtocounter{totaltable} {-1}
 \addtocounter{totalfigure}{-1}
 \addtocounter{totalbib}{-1}
 \refstepcounter{totalpage}  \label{reftotalpages}
 \refstepcounter{totaltable} \label{reftotaltables}
 \refstepcounter{totalfigure}\label{reftotalfigures}
 \refstepcounter{totalbib}   \label{reftotalbibs}
}
\AtEndDocument{\totalobjects@putlabel}

% Команды отображение общего числа ...
\newcommand\totalpages  {\pageref{reftotalpages}}
\newcommand\totaltables {\ref{reftotaltables}   }
\newcommand\totalfigures{\ref{reftotalfigures}  }
\newcommand\totalbibs   {\ref{reftotalbibs}     }

% 3.6 Абзацный отступ - 15..17 мм
\setlength\parindent{15mm}

% 4.1.1 - 4.1.6 Деление документа

%  Команды для подстройки вида заголовков:
%   расстояние между заголовком и текстом
\newlength\GostAfterTitleSkip    \setlength\GostAfterTitleSkip    {3.2ex}%15mm}
\newlength\GostBetweenTitleSkip  \setlength\GostBetweenTitleSkip  {1.8ex}%8mm}
\newlength\GostBeforTitleSkip    \setlength\GostBeforTitleSkip    {1.8ex}%\GostAfterTitleSkip}
\newlength\GostBeforNoTitleSkip  \setlength\GostBeforNoTitleSkip  {1.0ex}
\newlength\GostHTitleSpace       \setlength\GostHTitleSpace       {2mm}
\newlength\GostTitleIndent       \setlength\GostTitleIndent       {\parindent}
\newlength\Gost@ChapterIndent    \setlength\Gost@ChapterIndent    {\GostTitleIndent}
\newlength\Gost@MainChapterIndent\setlength\Gost@MainChapterIndent{\parindent}
\newlength{\Gost@TitleDropSkip}
 \setlength\Gost@TitleDropSkip{\GostBetweenTitleSkip}
 \addtolength\Gost@TitleDropSkip{-\GostAfterTitleSkip}
%  стиль всех заголовков
\newcommand\GostTitleStyle{\normalfont\bfseries}
\newcommand\Gost@MainChapterStyle{}
\newcommand\Gost@ChapterStyle{\Gost@MainChapterStyle}

%  Раздел
\newcounter{chapter}
\renewcommand\thechapter{\@arabic\c@chapter}
\newcommand\chapter{%
 \clearpage%
 \if@figuresonchapter%
  \addtocounter{totalfigure}{\c@figure}\setcounter{figure}{0}%
 \fi%
 \if@tablesonchapter%
  \addtocounter{totaltable} {\c@table }\setcounter{table}{0}%
 \fi%
 \@startsection{chapter}{0}%
  {\Gost@ChapterIndent}{0mm}{\GostAfterTitleSkip}%
  {\GostTitleStyle\large\Gost@ChapterStyle}%
}
\newcommand*\chaptermark[1]{}
\newcommand\apart[2]{\chapter {#2\label{#1}}}
\newcommand\cpart[2]{\chapter*{#2\label{#1}}}

%  Подраздел
\newcounter{section}[chapter]
\renewcommand\thesection{\thechapter.\@arabic\c@section}
\newcommand\section{%
 \@startsection{section}{1}%
 {\GostTitleIndent}{\GostBeforTitleSkip}{\GostAfterTitleSkip}%
 {\GostTitleStyle}%
}
\newcommand{\asubpart}[2]{\section{#2\label{#1}}}

%  Пункт
\newcounter{subsection}[section]
\renewcommand\thesubsection{\thesection.\@arabic\c@subsection}
%  ... попадающий в оглавление
\newcommand\subsection{%
 \@startsection{subsection}{2}%
 {\GostTitleIndent}{\GostBeforTitleSkip}{\GostAfterTitleSkip}%
 {\GostTitleStyle}%
}
\newcommand{\apara}[2]{\subsection{#2\label{#1}}}
%  ... не попадающий в оглавление
\newcommand\nsubsection{%
 \par\vspace{\GostBeforNoTitleSkip}%
 \refstepcounter{subsection}\thesubsection%
 \hspace{\GostHTitleSpace}%
}
\newcommand{\npara}[1]{\nsubsection\label{#1}}

%  Подпункт
\newcounter{subsubsection}[subsection]
\renewcommand\thesubsubsection{\thesubsection.\@arabic\c@subsubsection}
%  ... попадающий в оглавление
\newcommand\subsubsection{%
 \@startsection{subsubsection}{4}%
 {\GostTitleIndent}{\GostBeforTitleSkip}{\GostAfterTitleSkip}%
 {\GostTitleStyle}%
}
\newcommand\asubpara[2]{\subsubsection{#2\label{#1}}}
%  ... не попадающий в оглавление
\newcommand\nsubsubsection{%
 \par\vspace{\GostBeforNoTitleSkip}%
 \refstepcounter{subsubsection}\thesubsubsection%
 \hspace{\GostHTitleSpace}%
}
\newcommand\nsubpara[1]{\nsubsubsection\label{#1}}

\newlength{\NirTitleDropSkip}
%  Эта команда должна вставлятся между двумя заголовками
\newcommand\ttl{\vspace{\Gost@TitleDropSkip}}

%  Нумеруются все заголовки
\setcounter{secnumdepth}{3}
%  в оглавлении- тоже могут быть все.
\setcounter{tocdepth}{4} %% virens: обычно только первый подраздел
%  перенос в словах-с-дефисом
\lccode`\-=`\-
\defaulthyphenchar=127

% Импорт необходимых пакетов
\if@usehyperref
 \RequirePackage[unicode]{hyperref}
\fi
\if@usepscyr
  \RequirePackage[math]{pscyr}
\fi
\RequirePackage{mathtext}%русские буквы в формулах
\RequirePackage[T2A]{fontenc}
\RequirePackage[\Gost@encoding]{inputenc}
\RequirePackage[english,russian]{babel}
\RequirePackage{flafter}

% 4.2.7 Перечисления

\newlength{\GostItemGap}
\newlength{\GostItemIndent}
\newcommand\Gost@List{%
 \setlength{\itemsep}{0mm}%                пробел между последовательными элементами
 \setlength{\topsep}{1mm}%                 отступ от текста до перечня
 \setlength{\partopsep}{0mm}%              дополнительный отступ,  если начали абзац
 \setlength{\parsep}{1mm}%                 расстояние между абзацами внутри пункта
 \setlength{\leftmargin}{\GostItemIndent}% левый отступ до текста
 \setlength{\itemindent}{\GostItemGap}%    дополнительный левый отступ первой строчки
 \setlength{\labelsep}{2\GostItemGap}%     от метки до текста
}
\renewcommand{\@listI} {\Gost@List}
\renewcommand{\@listii}{\Gost@List}
\setlength\GostItemGap{2mm} % небольшие отступы для пунктов перечисления
\setlength\leftmarginii{\parindent}
\setlength\GostItemIndent{\parindent}
 \addtolength\GostItemIndent{-\GostItemGap}

%  ненумерованные перечисления
\newcommand{\labelitemi}{--}

%  нумерованные перечисления
\renewcommand\theenumi {\asbuk{enumi}}
\renewcommand\theenumii{\arabic{enumii}}
\newcommand\labelenumi{\theenumi)}
\newcommand\labelenumii{\theenumii)}
\renewcommand\p@enumii{\theenumi}

%  ссылка на нумерованное перечисление
\newcommand\pref[2]{%
 \cyrp\cyre\cyrr\cyre\cyrch\cyri\cyrs\cyrl\cyre\cyrn\cyri\cyre~\ref{#2})~\ref{#1}}

%перечисление типа abbreviation - для списка сокращения
\newenvironment{abbreviation}{%
 \list{}{%
  \labelwidth\z@ \itemindent-\leftmargin \leftmargin 25mm%
  \let\makelabel\abbreviationlabel%
 }%
}{%
 \endlist%
}
\newcommand*\abbreviationlabel[1]{\hspace\labelsep\normalfont #1~---}

% 4.2.15 - 4.2.19 Формулы

\RequirePackage{amssymb} % для русских "меньше или равно" "больше или равно"
\RequirePackage{icomma}
\input{leqno.clo}

\newcommand\eqref[1]{\ref{#1}}
\def\@eqnnum{{\normalfont\normalcolor\theequation}}
\newenvironment{table} {\@float   {table}}{\end@float   }
\newenvironment{table*}{\@dblfloat{table}}{\end@dblfloat}
\renewcommand{\theequation}{(\arabic{equation})}%
\newlength\Gost@EqRemLen
\newlength\Gost@@EqRemLen
\newenvironment{eqrem}{%
 \begin{tabular}{p{\Gost@@EqRemLen}p{\Gost@EqRemLen}}
  \cyrg\cyrd\cyre
}{
 \end{tabular}
}
% пояснения м.б. в виде
%  \begin{eqrem}
%   & X~--- неизвестная \\
%   & Y~--- ещё неизвестная \\
%  \end{eqrem}

% ... допускается нумерация формул в пределах раздела
\newcommand\EqInChaper{%
 \@addtoreset{equation}{chapter}%
 \renewcommand{\theequation}{(\thechapter.\arabic{equation})}%
}

%Перенос формул по =+-
%\begingroup
%\catcode`\+\active\gdef+{\mathchar8235\nobreak\discretionary{}%
% {\usefont{OT1}{cmr}{m}{n}\char43}{}}
%\catcode`\-\active\gdef-{\mathchar8704\nobreak\discretionary{}%
% {\usefont{OMS}{cmsy}{m}{n}\char0}{}}
%\catcode`\=\active\gdef={\mathchar12349\nobreak\discretionary{}%
% {\usefont{OT1}{cmr}{m}{n}\char61}{}}
%\endgroup
%\def\cdot{\mathchar8705\nobreak\discretionary{}%
% {\usefont{OMS}{cmsу}{m}{n}\char1}{}}
%\def\times{\mathchar8706\nobreak\discretionary{}%
% {\usefont{OMS}{cmsy}{m}{n}\char2}{}}
%\mathcode`\==32768
%\mathcode`\+=32768
%\mathcode`\-=32768

\renewcommand\leq{\leqslant}
\renewcommand\geq{\geqslant}

% 4.3.1 - 4.3.3 Иллюстрации

\newcommand\@makecaption{}
\RequirePackage[center]{caption2}

\def\fps@figure{bph}
\def\ftype@figure{1}
\def\ext@figure{lof}
\def\fnum@figure{\figurename~\thefigure}

\newcounter{figure}
\newenvironment{figure} {\@float   {figure}}{\end@float   }
\newenvironment{figure*}{\@dblfloat{figure}}{\end@dblfloat}
\renewcommand\captionlabeldelim{ ---}
% \renewcommand\captionmargin{0.2cm} %% virens: это приводит к существенному сужению ширины подписи!!!!

%  Подпись к рисунку
\addto\captionsrussian{\def\figurename{{\cyr\CYRR\cyri\cyrs\cyru\cyrn\cyro\cyrk}}}

% ... допускается нумерация рисунков в пределах раздела
\newcommand\PicInChaper{%
 \@addtoreset{figure}{chapter}%
 \@figuresonchaptertrue%
 \renewcommand{\thefigure}{\thechapter.\arabic{figure}}%
}

% 4.4 - таблицы
% ... допускается нумерация таблиц в пределах раздела
\newcommand\TableInChaper{%
 \@addtoreset{table}{chapter}%
 \@tablesonchaptertrue%
 \renewcommand{\thetable}{\thechapter.\arabic{table}}%
}

\RequirePackage{longtable}% многостраничные таблицы
%   Для выравнивания длинных таблиц
\LTleft=\z@
\LTright=\fill
\def\LT@makecaption#1#2#3{%
  \LT@mcol\LT@cols l{\hbox to\z@{\parbox[t]\LTcapwidth{%
      \sbox\@tempboxa{#1{#2\captionlabeldelim{} }#3}%
          {\box\@tempboxa\hfil}%
          \endgraf}%
    \hss}}}

%  4.3.4 - 4.1.14 Приложения
\renewcommand\appendix{\par
 \setcounter{secnumdepth}{4}
 \setcounter{chapter}{0}%
 \EqInChaper\PicInChaper\TableInChaper%
 \gdef\@chapapp{\appendixname}%
 \gdef\thechapter{\@Asbuk\c@chapter}%
 \renewcommand\Gost@ChapterStyle{\Gost@MainChapterStyle}%
 \setlength\Gost@ChapterIndent{\Gost@MainChapterIndent}%
}

% 4.5 Сноски
\RequirePackage[perpage,bottom]{footmisc}

% Части документа- для выбора вида заголовков и т.д.
%  введение, обозначения
\newcommand\frontmatter{%
 \setcounter{secnumdepth}{-1}%
 \renewcommand\Gost@ChapterStyle{\centering}%
 \setlength\Gost@ChapterIndent{0mm}%
}
%  основная часть
\newcommand\mainmatter{
 \setcounter{secnumdepth}{4}
 \renewcommand\Gost@ChapterStyle{\Gost@MainChapterStyle}%
 \setlength\Gost@ChapterIndent{\Gost@MainChapterIndent}%
}
%  заключение, библиография
\newcommand\backmatter{
 \setcounter{secnumdepth}{-1}
 \renewcommand\Gost@ChapterStyle{\centering}%
 \setlength\Gost@ChapterIndent{0mm}%
}

%всякие оглавления
\newcommand\tableofcontents{\chapter*{\contentsname}\@starttoc{toc}}
\newcommand\listoffigures{\chapter*{\listfigurename}\@starttoc{lof}}
\newcommand\listoftables{\chapter*{\listtablename}\@starttoc{lot}}

\newcommand{\l@chapter}   {\@dottedtocline{1}{12mm}{1.1em}}
\newcommand{\l@section}{\@dottedtocline{2}{12mm}{2.1em}}
\newcommand{\l@subsection}   {\@dottedtocline{3}{12mm}{3.1em}}
\newcommand{\l@subsubsection}{\@dottedtocline{4}{12mm}{4.1em}}
\newcommand*\l@figure{\@dottedtocline{1}{1.5em}{2.3em}}
\newcommand*\l@table {\@dottedtocline{1}{1.5em}{2.3em}}
\newcommand\@tocrmarg{2.55em} %отступ правого края оглавления перенесённых строк
\newcommand\@dotsep{4.5}      %между точками в оглавлении в em
\linespread{\Gost@LineSpread} %полуторный межстрочный интервал

\AtBeginDocument{%
 \makeatletter%
  \setlength\Gost@EqRemLen{\textwidth}%
  \addtolength\Gost@EqRemLen{-10mm}%
  \settowidth\Gost@@EqRemLen{\cyrg\cyrd\cyre}%
  \addtolength\Gost@EqRemLen{-\Gost@@EqRemLen}%
 \makeatother%
}

%библиография
\newdimen\bibindent
\newenvironment{thebibliography}[1]{
 \chapter*{\bibname}\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}%
 \list{\@biblabel{\@arabic\c@enumiv}}%
      {\settowidth\labelwidth{\@biblabel{#1}}%
       \leftmargin\labelwidth
       \advance\leftmargin\labelsep
       \@openbib@code
       \usecounter{enumiv}%
       \let\p@enumiv\@empty
       \renewcommand\theenumiv{\@arabic\c@enumiv}}%
 \sloppy\clubpenalty4000\widowpenalty4000%
 \sfcode`\.\@m
}{
 \setcounter{totalbib}{\c@enumiv}%
 \def\@noitemerr
 {\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
 \endlist
}
\renewcommand\@biblabel{}%
\setlength\bibindent{1.5em}

%индекс
\newenvironment{theindex}{
                \columnseprule \z@
                \columnsep 35\p@
                \twocolumn[\@makeschapterhead{\indexname}]%
                \thispagestyle{plain}\parindent\z@
                \parskip\z@ \@plus .3\p@\relax
                \let\item\@idxitem}
               {\onecolumn}
\newcommand\newblock{\hskip .11em\@plus.33em\@minus.07em}
\let\@openbib@code\@empty
\newcommand\@idxitem{\par\hangindent 40\p@}
\newcommand\subitem{\@idxitem \hspace*{20\p@}}
\newcommand\subsubitem{\@idxitem \hspace*{30\p@}}
\newcommand\indexspace{\par \vskip 10\p@ \@plus5\p@ \@minus3\p@\relax}

%для русского языка
\righthyphenmin=2
\unitlength=1mm
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000
%что-то, связаннное с разрывом строк
\@beginparpenalty -\@lowpenalty
\@endparpenalty   -\@lowpenalty
\@itempenalty     -\@lowpenalty
\skip\@mpfootins = \skip\footins
